Un ringraziamento particolare va al Prof. Cremonini per avermi dato la possibilità di svolgere un lavoro di tesi che coincidesse con le mie passioni ed i miei interessi.

Ringrazio il Dott. Marco 'embyte' Balduzzi di EURECOM per le indicazioni all'inizio di questo di lavoro di tesi, per i continui stimoli nell'analisi e nella raccolta del materiale e per avermi introdotto senza formalismi al mondo della ricerca accademica. Se ora ho conoscenze sufficienti a saper scegliere tra un futuro accademico ed un futuro in ambito lavorativo lo devo principalmente all'esperienza di questi mesi.

Ringrazio il Dott. Andrea Manenti per tutte le risate che ci siamo fatti durante questi anni di università, dalle lezioni in cui eravamo in aula in due, ai momenti in cui attendevamo che l'aereo atterrasse alla Malpensa, alle mille volte che ci siamo dati un passaggio a vicenda per venire in università.

Un grazie speciale alla mia famiglia. L'università è senza dubbio la migliore scelta che abbia mai fatto e non sarebbe stata possibile senza i vostri sacrifici e la vostra pazienza. Mi ha permesso di crescere, spero nei prossimi anni di mettere a frutto ciò che mi avete dato la possibilità di imparare.

Ringrazio Francesca perché ha esultato e festeggiato con me quando passavo gli esami e mi ha rincuorato quando le cose non andavano come avrei voluto. Ci sei sempre stata e spero sarà così ancora per molto tempo.

Ringrazio infine tutti gli amici e tutte le altre persone che sono state al mio fianco, siete stati tutti importanti.

\emph{Grazie.}